<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="teibp.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Questiones in Meteorologica</title>
                <author>Nicolas Oresme</author>
                <respStmt>
                    <resp>Kritische Edition</resp><lb/>
                    <name>Aurora Panzica</name>
                </respStmt>
                <lb/>
                <respStmt>
                    <resp>Digitale Edition </resp><lb/>
                    <name>Daria Kondakova, Aurora Panzica, Jelena Petrovic</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Daria Kondakova, Aurora Panzica, Jelena Petrovic</publisher>
                <availability status="restricted">
                    This text is made available for teaching and illustration purposes only.
                </availability>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="biographical" anchored="true">
                 Diese Questiones wurden von Nikolaus Oresme im Rahmen seiner Lehrtätigkeit an der Universität Paris in 1346 geschrieben.
                </note>
                <note type="critical" anchored="true">
                    Diese Digitale Edition wurde als Projekt im Rahmen des Seminars Einführung in digitale Daten und digitale Editionen hergestellt. 
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <ul>
                	<li>Darmstadt, Universitäts- und Landesbibliothek (olim Hessische Landes- und Hochschulbibliothek), 2197, ff. 58r-92v; 125r-127v</li>
					<li>München, Bayerische Staatsbibliothek, Clm 4375, 19r-46r</li>
					<li>Kraków, Uniwersytet Jagielloński, Biblioteka Jagiellońska, 753, ff. 51r-83v</li>
				</ul>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <variantEncoding location="internal" method="parallel-segmentation"/>
        </encodingDesc>
        <revisionDesc>
            <change>Initial encoding
                <date>2016-12-20</date>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
  
    <text>
        <front>
            <div class="ms-descr">
                <h3>Manuscripts:</h3>
                <listWit>
                    <witness xml:id="wit-2197">Darmstadt, Universitäts- und Landesbibliothek (olim Hessische Landes- und Hochschulbibliothek), 2197, ff. 58r-92v; 125r-127v = D</witness>
                    <witness xml:id="wit-4375">München, Bayerische Staatsbibliothek, Clm 4375, 19r-46r = M</witness>
					<witness xml:id="wit-753">Kraków, Uniwersytet Jagielloński, Biblioteka Jagiellońska, 753, ff. 51r-83v = C</witness>
                </listWit>
            </div>
        </front>
		<body>
			<head>
 				<author>Nicolaus Oresme</author><lb/> 
                <title>Questiones in Meteorologica</title> <i>of redactio antiqua</i><lb/>
                <subtitle>q. I.4 Utrum aliquis motus localis in istis inferioribus sit effective a celo</subtitle>
			</head>    
<p>Queritur quarto utrum aliquis motus localis in istis inferioribus sit effective a celo. Quia in precedenti questione dictum est <pb facs="/images/M/20vb.jpg"/> quod celum agit in istis [D 60rb] inferioribus mediante motu, lumine et etiam influentia, ideo nunc queritur de motu.</p>
<lb/>
<chapter>
Rationes quod non
</chapter>
<p>
Et arguitur quod non, quia intelligentia est appropriata 
<app><lem wit="#p2197">orbi</lem>
<rdg wit="#p4375 #p753">orbi ex duodecimo Metaphyisice</rdg></app>, et non istis inferioribus; igitur solum movet orbem, et non ista inferiora.
</p>
<p>
Secundo: omnis motus inferior, si est naturalis 
<app>
<lem wit="#p2197">et hic inferior</lem>
<rdg wit="#p4375 #p753">om.</rdg>
</app>, est a forma vel inclinatione mobilis, et non a celo vel intelligentia; et si est violentus semper oportet ponere aliquid violentans. Etiam: celum nichil agit contra naturam. 
</p>
<p>
Tertio: de igne in spera, quia unius corporis simplicis est unus motus simplex, ut dicitur primo <ref>Celi</ref><note>Aristoteles, De caelo, I, 2, 268 b 30-269 a 2.</note>; cum ergo ignis naturaliter habeat motum sursum, non habet alium motum nisi sit violentus; ergo 
<app>
<lem wit="#p2197">non movetur circulariter a celo</lem>
<rdg wit="#p4375 #p753">habet talem violente motum a celo</rdg>
</app>
       
</p>
<p>Quarto: talis motus non potest esse naturalis, quia habet 
<app>
<lem wit="#p2197">alium</lem>
<rdg wit="#p4375 #p753">add. naturaliter ut dictum est</rdg>
</app>
; nec violentus, quia 

<app>
<lem wit="#p2197">movetur a celo motu perpetuo</lem>
<rdg wit="#p4375 #p753">si movetur a celo hoc est perpetue ut patet primo huius</rdg>
</app>
, et nullum violentum est perpetuum, ut dicitur <ref>primo</ref><note>Aristoteles, De caelo, II, 2, 286 a 17-18; cf. Auctoritates Aristotelis, ed. J. Hamesse, p. 163, n. 50.</note>.

</p>
<p>
Quinto: omne corpus naturale, quando est extra locum naturale, movetur illic, et dum pervenit, quiescit naturaliter; ergo cum locum sursum sit naturalis igni, ignis naturaliter habet quiescere.
</p>
<p>
Ultimo: sicut videmus de terra, que quiescit in loco suo, et alia elementa, ita a simili debet esse de igne; nec debet esse peioris conditionis, ut non dimittarur in pace in loco suo.
</p>
<chapter>
In oppositum</chapter>
<p>
Oppositum patet ex <ref>precedenti questione, ubi dicitur quod celum agit per motum</ref><note>I.3 Utrum omnis virtus inferior a superioribus, scilicet a supercelestibus, gubernetur, secunda conclusio.</note>, et <ref>Aristoteles in textu, capitulo tertio</ref><note>Aristoteles, Meteorologica, I, 3, 341 b 15-25.</note>, probat quod ignis movetur circulariter in sua spera, et etiam superior pars aeris, usque ad superficies altissimorum montium.
</p>
<chapter>
Responsio
</chapter>
<p>
De questione est sciendum quod multipliciter dicitur aliquid moveri a celo, seu ab intelligentia. Primo modo: immediate ab intelligentia; et sic movetur celum.
</p>
<p>
Secundo modo: hic inferius mediante alteratione, sicut calefactione per lumen; et sic dicimus quod Sol et stelle elevant vapores sursum, quod per alterationem disponunt ad motum sursum et ad levitatem. 
</p>
        </body>
    </text>
</TEI>
